% Created 2020-12-17 jeu. 22:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\usepackage{float}
\usepackage{systeme}
\author{Pierre Wulles}
\date{\today}
\title{L'expérience Katrin et la masse des neutrinos}
\hypersetup{
 pdfauthor={Pierre Wulles},
 pdftitle={L'expérience Katrin et la masse des neutrinos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{figure*}[ht!]
\includegraphics[width=\textwidth]{overview.png}
\caption{Vue d'ensemble du détecteur Katrin de 70 m de long}
\end{figure*}
\section{Introduction}
\label{sec:org0ca55eb}
\(\quad\) Le modèle standard de la physique suppose \textbf{nulle la masse du}
\textbf{neutrino}. Or on a mesuré que le neutrino pouvait voir sa saveur
osciller \cite{Super-KamiokandeCollaboration1998Aug}. Cela implique
que la vitesse du neutrino est inférieure à celle de la lumière, sinon
il n'aurait pas le temps de changer de saveur. À la vitesse de la
lumière une particule voit son temps propre être nulle, elle ne peut
donc pas voir ses propriétées changer dans le temps (le notre). Or
dans ce cas, on a \(p_{\nu}^2\), le carré du quadrivecteur du neutrino
qui est non nul puique l'on ne situe plus cette particule sur le cône
de lumière. Par conséquent on a \(m_{\nu}\) \textbf{non nulle} car \(p_{\nu}^2 =
m_{\nu}^2\).

Cela pose un problème de taille en cosmologie où l'estimation de la
masse de l'univers reste un enju capital. On sait en effet que les
neutrinos jouent un \textbf{rôle gravitationnel} et que le CMB y est sensible
En physique des particules les théories qui vont \textbf{au delà du modèle}
\textbf{standard} ont besoin d'une mesure précise de la masse du neutrino pour
se construire \cite{King2014Apr}. Comme les neutrinos sont
\emph{anormalement} légers, un mécanisme différent de celui de Higgs est
peut-être à l'oeuvre. De plus les neutrinos sont peut-être les seuls
fermions de Majorana du modèle standard \cite{Seminar2019} (c'est à
dire qu'ils obéissent à une autre équation que celle de Dirac). Une
piste envisagée est par exemple le mécanisme de \emph{Seesaw} qui
nécessiterait la présence d'un triplet de Higgs qui se coupleraient au
neutrino léger. \cite{KATRINCollaboration2005}

À l'heure actuelle, aucune expérience n'a réussi à mesurer une masse
pour les neutrinos. Les modèles cosmologiques basés sur les
observations du satellite WMAP \cite{Anchordoqui2011Nov} donnent
cependant les bornes supérieurs suivantes: \(m_{\nu_e}\) < 225 eV/c2,
\(m_{\nu_\mu}\) < 190 keV/c2 et \(m_{\nu_\tau}\) < 18,2 MeV/c2. Le
problème est que ces bornes sont dépendantes du modèle considéré. En
revanche l'expérience Katrin permet de mesurer de façon complètement
cinématique et donc \textbf{indépendante d'un quelconque modèle.}

Pour déterminer la masse du neutrino, l'expérience Katrin va se baser
sur l'étude de la désintégration \(\beta-\) du tritium: 
$$ ^3\mathrm{H} \rightarrow ^3\mathrm{He}^+ + e^- + \bar{\nu}_e $$

On sait que dans cette désintégration le neutrino et l'électron
emportent à eux deux \(E_0= 18.57\) keV. On va alors s'intéresser aux
cas de désintégration ou l'électron emporte presque toute l'énergie
car ce sont les seuls qui permettent d'avoir une information sur la
masse du neutrino. En effet, par conservation de l'énergie on a:
$$E_0 = E_{e^-} + E_{\nu_{e^-}}$$

Or on sait que \(E_\nu \geq m_\nu c^2\), on veut donc une \(E_e\) le plus
 grand possible pour contraindre \(E_\nu\) à être le plus près possible
 de son énergie de masse.

Ce qui pose problème est que les cas de désintégration ou \(E_e\) est
proche de \(E_0\) \textbf{sont très rares}. De l'ordre de \(1/10^{12}\). Il faut
donc filtrer les désintégrations inutiles qui ne servent pas à
améliorer la précision de la mesure de \(m_\nu\). C'est tout le but de
l'expérience Katrin qui espère obtenir une précision de \textbf{l'ordre de 0.2}
\textbf{eV.}

\section{Description de l'expérience}
\label{sec:orgd4b9ad0}
\subsection{Source de Tritium gazeux}
\label{sec:orgffccc21}
Pour produire les désintégrations béta, le choix s'est porté sur une
source de tritium gazeux pur à 95\% \cite{Arenz2018Aug}. Le tritium est
\textbf{le plus simple} des éléments à produire une désintégration béta: quand
il se désintègre en \(^3\text{He}\) les électrons orbitaux se
réarrangent d'eux-mêmes sur les états propres. La repartition en
énergie de ce réarrangement doit être connue très précisément sinon
c'est toute la mesure qui s'effondre. Or les paramètres du tritium
sont très bien connus, c'est donc une source de premier choix et qui a
déjà été utilisé dans le passé \cite{Robertson1991Aug}. D'autres
sources comme le \(^{169}\text{Yb}\) ont été utilisés mais mènent à des
résultats trop incertains \cite{Bergkvist1985Apr}.
\subsection{Rear Section}
\label{sec:org7d719e8}
La Rear section est situé derrière la source de tritium. Cette section
a pour buts principaux de \textbf{monitorer et calibrer} la source de tritium
en jouant sur deux paramètres: l'activité de la source et la densité
du gaz. Un Détecteur s'occupe d'enregistrer le taux de désintégrations
bétas, comme la source émet de façon symétrique vers l'avant et vers
l'arrière, on connait  également l'activité à l'avant. 

On trouve également dans la rear section un canon à électron qui
produit des électrons par effet photoélectrique. ce qui permet de
calibrer les éléments de l'expérience Katrin à l'aide d'électrons dont
on connait parfaitement les propriétés. \cite{Babutzka2014}
\subsection{Section de pompage}
\label{sec:org6f4a923}
La section de pompage contient une série de pompes différentiel et
cryogénique. Ces pompes vont se charger de réduire le flow de tritium
et vont en supprimer les ions parasites qui risqueraient d'être
conduits par les sections ultérieurs au détecteur et pourrait ainsi
créer un bruit gênant. Pour procéder à cette suppression un filtre
électrostatique est utilisé. Pour supprimer les particules neutres un
système plus simple est utilisé: le tube dans lequel le flux est
transporté crée des coudes, \textbf{les particules neutres} n'étant pas
conduites par le champ magnétique, elles sont éliminées. \cite{Babutzka2014}
\subsection{Spectomètres}
\label{sec:orgb0f8a3f}
Le but de ces spectomètres sont de filtrer les électrons pour ne
garder que ceux qui ont \textbf{la plus haute énergie.} À cause du caractère
isotropique de la source, les électrons sont émis dans toutes les
directions. La majorité des elctrons possèdent donc une énergie
cinétique transervale \(E_T\) non nulle. Le spectomètre principal est
doté de deux gros aimants superconducteurs qui créent un champ
magnétique selon lequel vont se déplacer les électrons en tournant
autour des lignes de champs avec une pulsation synchrotron (voir
Figure 2). 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{spectro.png}
\caption{Principe du MAC-E-Filter}
\end{figure}

Le long du spectromètre, le champ magnétique \textbf{chute} de plusieurs ordres
de grandeurs (voir Figure 3). Cette variation est \textbf{adiabatique} de façon
à conserver le moment magnétique orbital constant:

$$\mu = \frac{E_T}{B} = \text{const}$$

On peut considérer le déplacement adiabatique si la vitesse de drift
est faible devant la vitesse orbital, c'est à dire si \(v_D << \omega_B
a\) où \(\omega_B\) représente la pulsation synchrotron et \(a\)
l'amplitude de rotation. Or on sait \cite{Jackson1998Dec} que:

$$v_D \sim \omega_B a \frac{\nabla B}{B}$$

Il suffit donc d'avoir \(\nabla B/ B << 1\)
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{champB.png}
\caption{Intensité du champ magnétique le long du faisceau}
\end{figure}

Cela a pour effet de diminuer drastiquement la valeur de \(E_T\) au
point que toute l'énergie cinétique est maintenant contenu dans \(E_L\)
(longitudinal) (voir Figure 4) alors seul les électrons qui ont une
énergie cinétique longitudinale \footnote{Et dans le cas où on est au milieu du spectomètre il s'agit aussi de l'énergie cinétique totale} supérieure à \(qU\) le champ
électrique imposé par des électrodes vont passer cette barrière de
potentiel. Ce champ \(E\) est représenté par les fléches vertes sur la
Figure 2. Les électrons qui passent sont ensuite réaccélérés et vont
se diriger vers le détecteur.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{moment.png}
\caption{Moment magnétique le long du spectromètre.}
\end{figure}

De la \textbf{conservation du moment magnétique} le long de ce filtrage on tire
une équation \cite{KATRINCollaboration2005} qui permet d'exprimer la
précision du filtre:

$$\frac{\Delta E}{E} = \frac{B_{\text{min}}}{B_{\text{max}}}$$ 

Dans le cas de KATRIN on a \(B_\text{min} = 0.3\) mT et \(B_\text{max} =
6\) T. L'énergie visée est de \(18.57\) keV ce qui donne \(\Delta E=0.928\)
eV. \cite{Arenz2018Aug}\cite{Babutzka2014}\cite{KATRINCollaboration2005}

\textbf{MAC-E-Filter} signifie donc Magnetic Adiabatic Collimation combined with an Elctrostatic filter.

\subsection{Détecteur}
\label{sec:orgc4742ac}
Après leur parcours, les électrons arrivent sur un détecteur à
\textbf{semiconducteur en silicium monolithique} de 148 pixels et d'un diamètre
de 90mm. Les pixels sont tous de surface égales 44 mm\(^2\), 4 sont
situés au centre et les autres font des cercles concentriques de 12
autour (voir Figure 5). Les pixels sont séparés les uns des autres par
un gap de 50 µm et une résistance mesurée supérieur à 1 G\(\Omega\).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{detector.png}
\caption{Schéma à l'échelle du Focal Plane Detector}
\end{figure}

Le détecteur est entouré d'un second détecteur à scintillation monté
en anti-coïncidence (détecteur veto) cela afin de supprimer les muons
parasites de la mesure. Le tout est placé dans un coffrage en plomb de 3 cm
d'épaisseur qui réduit la quantité de rayonnement \(\gamma\) d'un
facteur estimé 20, un second coffrage de 1.3 cm d'épaisseur en cuivre
cette fois protège des rayons X restants.

Une autre source importante de bruit de fond dans ce type de détecteur
peut venir des pièges de penning. En effet à cause des champs
magnétiques et électriques les électrons peuvent se retrouver confiner
et ioniser des particules de gaz pour éviter ce type de problème un
vide poussé est maintenu tout au long du tube du faisceau.

\cite{Amsbaugh2015Apr}
\section{Justification de ce dispositif}
\label{sec:org180eea4}
\subsection{Barrières de plomb}
\label{sec:org7705bca}
Le détecteur est entouré d'un bouclier en plomb de 3 cm d'épaisseur
pour le potéger du \textbf{rayonnement gamma ambiant}. Il n'est pas précisé
quelle est la valeur du rayonnement gamma ambiant à Karlsruhe
cependant on sait que la création de rayon gamma dans l'air provient
principalement du radon \cite{RADON} qui possède un pic à 2 Mev. À
cette énergie le coefficient d'atténuation du plomb \(\mu\) vaut 0.05
cm\textsuperscript{2}/g \cite{database}. Or on sait que la masse volumique \(\rho\) du plomb vaut 11.94
g.cm\(^{-3}\). L'atténuation \footnote{Ici quand on parle d'atténuation on veut dire "de combien de fois est atténué la quantité de rayonnement".} dans un matériau est donné par la loi
exponentielle:

$$1/\text{Atténuation} = \exp(-\mu\rho l ) \approx 0.16$$ 

en choisissant \(l\) égal à 3cm, on a donc une atténuation de \(1/0.16
\approx 6\) fois la quantité initiale de rayon reçue. En extrapolant
toujours à l'aide des valeurs fournies par \cite{database} on peut
tracer la courbe suivante (code fourni en annexe):

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{atten.png}
\caption{Atténuation des gamma selon leur énergie par une barrière de 3cm de plomb}
\end{figure}

On constate donc que des gamma de très haute énergie n'ont quasiment
aucune chance de passer (leur proportion est atténué \(10^{14}\) fois !
Il faut donc \textbf{mesurer} le rayonnement gamma ambiant et s'intéresser aux
gammas de faible énergie.
\subsection{Épaisseur du détecteur}
\label{sec:orgfd14ce0}
Dans la description du détecteur \cite{Amsbaugh2015Apr} le wafer de
silicium est précisé être d'une épaisseur de 503 µm. Nous allons
étudier la propagation d'électron d'énergie \(E_0\) dans le silicium à
l'aide du logiciel \textbf{Casino}. On paramètre un substrat de Silicium et on
lance la simulation avec 100000 électrons et en balayant les énergies
autour de 18.57 keV. On obtient le résultat suivant (voir Figure 7)

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{casino.png}
\caption{Propagation d'électrons dans un substrat de silicium (simulation Monte-Carlo à l'aide du logiciel casino)}
\end{figure}

On peut clairement voir qu'aucun électron ne s'aventure après 4µm, le
wafer de silicium est donc assez épais pour reccueillir \textbf{tous} les
électrons à cette énergie. Cela permet aussi de rendre compte de la
pertinence de l'écart de 50µm entre chaque pixel.
\subsection{Type de détecteur}
\label{sec:org27d0cef}
Pour l'expérience Katrin un détecteur à semi-conducteur a été retenu,
nous analysons ici ce choix en comparant aux autres méthodes de
détection d'électrons. On trouve dans \cite{Amsbaugh2015Apr} le tableau
suivant qui résume les caractéristiques que doit remplir le détecteur:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Electron energies \(E\) & 5 - 50 keV\\
Detection threshold & 5 keV\\
Sensitive area \(A\) & > 8 × 10 3 mm 2\\
Detection efficiency \(\epsilon\) & > 0.9\\
Energy resolution \(\Delta E\) Det. & < 600 eV\\
Position resolution (\(\delta x\)  · \(\delta y\) ) & 0.3 mm < \(\delta x\) , \(\delta y\) < 5 mm\\
Time resolution & \(\delta t\) < 0.5 \(\mu\) s\\
Detector thickness & \(d\) = 150 - 300 \(\mu\) m\\
Dead layer entrance window & \(\lambda\) < 50 nm (Si)\\
Operation in magnetic fields & 2.5-4 T\\
Outgassing rate & UHV compatibility\\
ENC of electronics & < 68 \(e^-\) (rms)\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Détecteur à ionisation ou scintillation}
\label{sec:org3f51602}
Une première approche pourrait être d'utiliser un détecteur à
ionisation mais dans le cas de l'expérience Katrin on veut une
précision de l'ordre de 0.2 eV. Or l'énergie moyenne nécessaire pour
créer une paire electron-ion est \(W^+ \approx 30\) eV. On aura donc pas
la précision nécessaire.

On peut suivre le même raisonnement pour exclure les détecteurs à
scintillation qui nécessite entre 25 et 300 eV pour créer un photon.

Un autre problème qui peut être soulevé est le que le détecteur doit
pouvoir fonctionné \textbf{sous un champ magnétique de 2.5 à 4T} or les
détecteurs à ionisation fonctionne très mal dans un champ magnétique
car les charges créées seront influencées par le champs.
\subsubsection{Bolomètres}
\label{sec:org5f5b40c}
Un bolomètre peut être un bon candidat dans le cas de l'experience
Katrin, il remplit les conditions demandées dans le tableau et on
utilise déjà des bolomètres pour la détection de particules béta dans
d'autres expériences (CUORE par exemple).

Cependant le bolomètre utilise un \textbf{thermistor} pour fonctionner, ce
composant doit fonctionner à basse température, de l'ordre du mK
\cite{Angloher2003Oct}. Or ici la température du flux est d'environ
250K, il faudrait donc refroidir le flux ce qui est une opération
compliquée supplémentaire. 
\section{Analyse de données}
\label{sec:orgab511dc}
\subsection{Fit de la courbe obtenue}
\label{sec:org6b3130f}
On souhaite obtenir la distribution en énergie autour de \(E_0\)
cependant en pratique nous allons mesurer le \textbf{shift en énergie} du
filtre MAC et des parasites, on peut donc résumer la mesure par \cite{Kleesiek2018Jun}: 

$$\dot{N}(U)=\frac{1}{2} N_{\mathrm{T}} \int^{E_0}_{q U} \frac{\mathrm{d} \Gamma}{\mathrm{d} E}\left(E_{0}, m_{v}^{2}\right) \cdot R(E, U) \mathrm{d} E$$

Où \(N_T\) représente la quantité de tritium dans la source, le facteur
1/2 traduit le fait que l'on ne reçoit pas les électrons qui partent
dans l'autre sens et \(R\) représente un coefficient de transmission qui
atténue le signal réel. Une partie de \(R\) est causé par le filtre MAC,
en effet ce filtre transmet les particules avec la probabilité de
transmission \(T\) obtenue en intégrant sur les angles:

$$\begin{aligned} T(E, U) &=\int_{\theta=0}^{\theta_{\max }}
\mathcal{T}(E, \theta, U) \cdot \sin \theta \mathrm{d} \theta
\\ &=\left\{\begin{array}{ll} 0 & \mathcal{E}<0
\\ 1-\sqrt{1-\frac{\mathcal{E}}{E}
\frac{B_{\mathrm{S}}}{B_{\mathrm{A}}}} \frac{2}{\gamma+1} & 0 \leq
\mathcal{E} \leq \Delta E \\ 1-\sqrt{1-\frac{B_{\mathrm{S}}}{B_{\max
}}} & \mathcal{E}>\Delta E \end{array}\right.  \end{aligned}$$

 qui dépend de l'énergie de l'électron et de paramètres propres aux
détecteurs comme l'intensité des champs magnétiques ainsi que de
\(\gamma\) le facteur relativiste. La fonction \(R\) totale prend aussi en
compte la possible diffusion des électrons le long du
parcours. Finalement on obtient les courbes suivantes:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{fE.png}
\caption{Courbes issues du premier run de l'expérience KATRIN}
\end{figure}

Sur la figure du bas on peut voir en bleu les données enregistrées,
pour enregistrer les données on scanne une plage d'énergie autour de
\(E_0\) en s'arrétant à 27 valeurs différentes, pour chaque arrêt il
faut environ 300 secondes d'enregistrement. Donc environ 2 heures pour
un scan complet, ensuite on fit la courbe obtenue à l'aide par exemple
d'un algorithme de Metropolis-Hasting \cite{Kleesiek2018Jun} (méthode
Monte-Carlo) et on déconvolue le résultat car il faut évidemment
supprimer la fonction \(R\) ! On obtient alors la fonction orange où la
diffusion n'apparait plus, on peut observer la chute plus abrupte que
devrait l'être la répartition de l'énergie de l'électron, signe de
l'existence du neutrino.

\subsection{Sources d'incertitudes}
\label{sec:orgb0f8ff9}
On a une incertitude de l'ordre de 1\% sur les valeurs des champs
magnétiques utilisés dans le filtre MAC. La source de tritium voit sa
densité de colonne varier ce qui contribue à une incertude de 0.85\%
également, la perte d'énergie du à l'angle de certains électrons est
considérée comme négligeable \cite{Aker2019Sep}. Le bruit ambiant crée 7\%
d'incertitudes qui viennent principalement de la désintégration du
Radon dans l'air. pour obtenir l'incertitude totale on somme les
carrés des incertitudes:

$$ \sigma^2 = \sum_i \sigma_i^2 $$

On obtient donc finalement 0.32 eV \(^2\) d'incertitudes sur la mesure
de \(m_\nu\) ce qui est 2 fois mieux que la précédente expérience de
Troitsk and Mainz.
\section{Conlusion}
\label{sec:org1d25b79}
Le premier run de l'expérience Katrin a permis de donner une \textbf{borne}
\textbf{supérieure} à la masse du neutrino qui vaut \textbf{1.1 eV à 1-sigma.} \cite{Aker2019Sep} Dans le
futur d'autres runs auront lieu et après 1000 jours de collectes de
données on espère atteindre une précision de l'ordre de 0.2 eV et
ainsi contraindre encore plus les modèles de la physique, rendez vous
en 2022\ldots{}

\nocite{*}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{refs_short}
\section*{Annexes}
\label{sec:org63c0966}
\subsection*{Déplacement d'un \(e^-\) dans un champ \(\overrightarrow{B}\)}
\label{sec:orgd61fdb3}
Pour un électron soumis à un champ \(\overrightarrow{B} = B\vec{u}_x\). On applique le PFD:

$$ m \vec{a} = \sum \overrightarrow{F} = q \vec{v}\wedge\overrightarrow{B}$$

On obtient le système suivant:

$$\systeme{m\ddot{x} = 0, m\ddot{y} = q\dot{z}B, m\ddot{z} = -q\dot{y}B}$$

Pour la composante en \(x\) on obtient immédiatement que \(x(t) = v_0
t\). pour les composantes en \(y\) et \(z\) on dérive les équations:
$$\systeme{\ddot{y} + \frac{q^2B^2}{m^2}y = 0, \ddot{z} + \frac{q^2B^2}{m^2}z = 0}$$
qui sont des équations d'oscillateur harmonique, en introduisant la pulsation cyclotron:
$$\omega_B = \frac{qB}{m}$$ 

on obtient:

$$\systeme{y(t)=A\cos \omega_B t + B\sin \omega_B t,
z(t)=C\cos \omega_B t + D\sin \omega_B t}$$ 

ce qui donne la
trajectoire suivante d'enroulement autour des lignes de champs
magnétique que l'on retrouve dans l'expérience Katrin
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{electron_motion.png}
\caption{Déplacement de l'électron dans un champ magnétique}
\end{figure}

\subsection*{Code}
\label{sec:orgeebe943}
\begin{verbatim}
import numpy as np                                                                                                    
import matplotlib.pyplot as plt                                                                                       

mu = [0.95, 0.4, 0.2, 0.153, 0.125, 0.1, 0.09, 0.08, 0.068, 0.0451, 0.041, 0.04]                                      
mu = np.array(mu)                                                                                                     
rho = 11.94                                                                                                           
y = 1/np.exp(-mu*rho*3)                                                                                               
x = np.array([0.2 + i/10 for i in range(9)] + [2,3,4])                                                                
print(x)                                                                                                              

plt.figure(figsize=(8, 6))                                                                                            

plt.xlabel("Énergie du gamma (MeV)", size = 16,)                                                                      
plt.ylabel("Atténuation", size = 16)                                                                                  
plt.title("Atténuation en fonction de l'énergie des gamma")                                                           

plt.plot(x,y, marker = 'o', linestyle="None")                                                                         
plt.xscale("log")                                                                                                     
plt.yscale("log")                                                                                                     
plt.show() 
\end{verbatim}
\end{document}
